全球化病毒 - 陶傑

全球化病毒 - 陶傑

法新社

美國的醫療專家不只一人，已經將武漢肺炎的原因指向武漢的那家病毒研究所。川普聲稱：一定要追查源頭。

美國人若知道十分，只披露三分，這是甚麼意思，智商八十以下的人，都會推斷出來。

然後就是香港。翠華茶餐廳企業關閉多家分店，另滙豐準備全球裁員三萬五千人。

這兩家大企業都是指標：前者預示香港經濟的前景，後者揭示所謂「全球化」之下世界將會步入何等衰退。

所謂「全球化」，二十年來受到以達沃斯論壇為代表的金融學術精英狂熱吹捧，不斷洗腦，令你以為：人類的前途盡在於全球化這列高速快車。不及時跳上去參與，就落後於此一時代。

「全球化」（Globalization）這個名詞，其實是中性的。西班牙流感或武漢病毒在全世界蔓延，是一種「全球化」。美國荷李活電影加英國流行小說「哈利波特」在印度和新加坡也熱賣、北京有中文本出版，也是「全球化」。

「全球化」這個名詞不一定是你必須參與、一定有益、一定值得推崇的事。反之，不參與有不參與的自在。不用手機的人，比每隔十五秒就看看有沒有短訊的，更加不容易狂躁。卻有此誤導，以為全球化即是七十七億人類理所當然，必須一起做的事情。

人的心理很可笑：環觀左右，其他人個個趕潮流的消費購物、飲食習慣，衣着潮流，若不跟上，你會有被世界的遺棄的感覺。

「全球化」這個名詞隱含的洗腦宣傳病毒即在於此。結果如何？「全球化」只是一堆泡沫沸騰的一隻超級巨大的火鍋：金錢、資訊、病毒、經濟，如向其中投入亂七八糟的菜式：魚蛋、牛肉、餃子、蔬菜。全球化也就是全人類圍坐在一起打邊爐。

打邊爐有苦有樂，可以圍火取暖，也可以即刻傳播武肺。正如武漢四萬個家庭，圍坐吃團年飯，一個不留神中了武漢肺炎，一夜喧嘩笑語，即淪為哀嚎慘號。

今天說回頭來算總賬：某國二十年前加入了全球化這條生產消費情緒的巨鏈。該國這個環節出事，火燒連環船，全世界一起陪着遭殃。

那麼全球化是對是錯？美國發明專治武肺之神藥的「吉利德」，不必裁員，反而要加強人手，這間企業，此刻就笑不攏嘴。

陶傑
電郵 :mcwriter@appledaily.com

中國或成最大贏家